\documentclass[a4paper]{article}


%#########################################################################
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[python3]{texsurgery}
\usepackage{listings}
\lstset{
upquote=true,
columns=fullflexible,
basicstyle=\ttfamily,
}


% Example of user macro
\providecommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\def \Rb{\mathbb{R}}
%#########################################################################
% Header
%#########################################################################

% Add test for graphic path [it works but fails if the compilation is performed from another folder]
% it could be fixer using TEXINPUTS
%\graphicspath{{Figures/other/}}

\title{Examen de Optimización y Estadística, Probabilidad e Inferencia Paramétrica}
\author{Pablo Angulo}


%#########################################################################
% Document
%#########################################################################
\begin{document}
\setdefaultgroupmode{withoutreplacement}

\begin{runsilent}
from random import seed, randint, random, shuffle, sample, choice
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
import scipy.stats as st
from sympy.printing import latex
from sympy import Rational

seed(\seed)
np.random.seed(\seed)
\end{runsilent}


\vspace*{.5cm}
\begin{minipage}{.4\linewidth}
  \large\bf
  Inicio: XX de XX de 202X, HH:00

  Límite de entrega: HH+1:00
\end{minipage}
\champnom{\fbox{
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
      Nombre y apellidos :
      \name \surname

      DNI : \id
    \end{minipage}
  }}

\begin{flushleft}
  \begin{center}
    \Large{\textsc{Probabilidad e Inferencia Paramétrica}}\\
    \normalsize
  \end{center}
\end{flushleft}

  \section*{Enunciado}
  \begin{itemize}
    \item Escribe nombre, DNI y fecha en un folio en blanco. Si tienes algún inconveniente, escribe rápidamente al profesor. Copia el número de la pregunta que estás resolviendo y la respuesta. No copies el enunciado.
    \item Aségurate de responder a todas las preguntas.
    \item Firma el documento anterior, pon encima de ese folio tu DNI o tu carnet de estudiante de modo que se pueda ver el texto y la firma, saca una foto de todo ello.
    Las siguientes aplicaciones pueden ser útiles: ``herramienta de escaneo de google drive'', \texttt{adobe scan} ó \texttt{camscanner} desde el móvil, o \texttt{webcamoid} desde PC.
    \item Si el formato obtenido no es pdf, convierte el archivo a pdf, utilizando por ejemplo la opción ``imprimir a archivo''.
    \item Sube el archivo pdf a la tarea moodle.
    \item Graba un archivo de vídeo en el que respondas a la última pregunta.
    \item Entrega el vídeo o vídeos en ...
  \end{itemize}

\newpage

\section*{Preguntas}
\begin{question}{distribuciones2DTCLp1}
\begin{runsilent}
limsupagua = randint(40,60)
nviviendas = randint(40,60)
correlacion_o_no = randint(0,1)
correlacion_porteria100 = 10*randint(5,7)
correlacion_porteria = correlacion_porteria100/100
var_agua = nviviendas*(limsupagua-20)**2/12
Sigma_porteria = np.array([[16**2,16*25*correlacion_porteria],[16*25*correlacion_porteria, 25**2]])
var_porteria_suma = 16**2+25**2+2*16*25*correlacion_porteria
var_porteria_suma_ind = 16**2+25**2
suma = st.norm(loc=20+60,scale=np.sqrt(var_porteria_suma))
prob_porteria = 1-suma.cdf(90)
suma_ind = st.norm(loc=20+60,scale=np.sqrt(var_porteria_suma_ind))
prob_porteria_ind = 1-suma_ind.cdf(90)
\end{runsilent}
En un edificio de \eval{nviviendas} viviendas, el gasto mensual de agua corriente de cada casa se puede modelizar mediante la misma distribución, uniforme continua en el intervalo $[20,\eval{limsupagua}]$.
\sif{correlacion_o_no}{Los gastos tienen una correlación del $10\%$}{Los gastos de cada vivienda son independientes}.

\begin{itemize}
  \item Calcula \sif{randint(0,1)}{el valor esperado}{la esperanza} del gasto de agua conjunto de todas las viviendas del edificio.
  \item ¿Se puede aproximar el gasto de agua conjunto de todas las viviendas del edificio usando el teorema central del límite? Si es así, estima la desviación típica del gasto conjunto.
\end{itemize}

La portería pasa a la comunidad gastos de electricidad y calefacción que siguen una distribución normal multivariable. El gasto de electricidad medio es de $20$ euros, y tiene una desviación estándar de $16$ euros.
El gasto de calefacción medio en enero es de $60$ euros, y tiene una desviación estándar de $25$ euros.
Ambos gastos tienen una correlación del $\eval{correlacion_porteria100}\%$.
\begin{itemize}
  \item Calcula la probabilidad de que el gasto de electricidad más calefacción de la portería sea mayor de $90$ euros. ¿Cuál sería esa probabilidad si los gastos en electricidad y calefacción en la portería fueran independientes?
\end{itemize}
\explain{
El gasto medio de cada vivienda es $\frac{20+\eval{limsupagua}}{2}$ y su varianza es
$\frac{(\eval{limsupagua} - 20)^{2}}{12}$.
\begin{itemize}
  \item El gasto medio total es $\frac{\eval{nviviendas}(20+\eval{limsupagua})}{2}=\eval{nviviendas*(20+limsupagua)/2}$.
  Es indiferente si los gastos de cada vivienda son independientes o no.
  \item \sif{correlacion_o_no}{Como los gastos tienen una correlación del $10\%$, no son independientes, y no se puede aplicar el teorema central del límite}{Como los gastos de cada vivienda son independientes, se puede aplicar el teorema central del límite, y la varianza del gasto total es la suma de las varianzas del gasto en cada casa}.
\begin{run}
if not correlacion_o_no:
    print('La varianza del gasto total es la suma de las varianzas del gasto en cada casa, {var_agua}, y la desviación es {std_agua}'.format(var_agua=var_agua, std_agua=np.sqrt(var_agua)))
\end{run}
  \item El vector $(GE, GC)$ = (gasto electricidad, gasto calefacción) de la portería se distribuye según una normal 2D (con vector de medias $(20,60)$ y matriz de covarianzas $\eval{Sigma_porteria}$, aunque eso no es importante para este ejercicio).
  La suma $GE+GC$ es una normal unidimensional, con media $E[GE+GC]=E[GE]+E[GC]=20+60$.
  Para la suma $GE+GC$, usamos la fórmula $Var[GE+GC]=Var[GE]+Var[GC]+2Cov[GE,GC]=16^2+25^2 + 2\sigma_{GE}\sigma_{GC}\eval{correlacion_porteria100}/100=\eval{var_porteria_suma}$.
  La probabilidad pedida es $P(GE+GC>90)=\eval{prob_porteria}$, mientras que si los gastos fueran independientes sería $\eval{prob_porteria_ind}$.
Se puede calcular con \texttt{scipy.stats}:

\texttt{suma = st.norm(loc=20+60,scale=np.sqrt(\eval{var_porteria_suma}))
\\ prob\_porteria = 1-suma.cdf(90)}
\end{itemize}
}
\end{question}

\newpage
\vspace{1cm}

\begin{question}{elementalp1}
\begin{runsilent}
ncomponentes = randint(30,40)
paux100 = randint(4,7)*10
# Solución
pS1funciona = 0.99**ncomponentes
pS2funciona = paux100/100
pOK = pS1funciona + (1 - pS1funciona)*pS2funciona
pBayes = (1 - pS1funciona)*pS2funciona/pOK
\end{runsilent}
Para una operación de reparaciones en alta mar, cierto sistema crítico $S_1$ está formado por \eval{ncomponentes} componentes que deben funcionar todos correctamente para que la misión termine con éxito.
La probabilidad de que cada componente funcione es $0.99$ y los componentes se averían
independientemente.
\begin{itemize}
  \item
  ¿Cuál es la probabilidad de que el sistema $S_1$ funcione?
  \item
  Como pensamos que la probabilidad de fallo de $S_1$ es demasiado grande, se instala otro sistema auxiliar $S_2$, con otro enfoque totalmente diferente no basado en componentes, que tiene una probabilidad de funcionar del $\eval{paux100}\%$.
  Calcula la probabilidad de que funcione alguno de los dos sistemas y la misión se pueda completar.
  \item
  Si el sistema funcionó, calcula la probabilidad de que $S_1$ fallase, y la activación de $S_2$ haya salvado la misión.
\end{itemize}

\explain{
\begin{itemize}
  \item $S_1$ funciona si cada componente funciona y cada uno es independiente, luego $P(S_1 \text{ funciona}) = P(\text{componente 1 funciona y \dots componente \eval{ncomponentes} funciona}) = P(\text{componente 1 funciona})\cdot\ldots \cdot P(\text{componente \eval{ncomponentes} funciona})=0.99^{\eval{ncomponentes}}=\eval{pS1funciona}$.
  \item Usamos el teorema de la probabilidad total: $P(\text{algún sistema funciona})=P(S_1\text{ funciona})\cdot 1 + P(S_1 \text{ NO funciona})\cdot P(S_2\text{ funciona}) = \eval{pOK}$.
  \item $P(S_1 \text{ falló} | \text{algún sistema funciona})=\frac{P(\text{algún sistema funcionó, pero } S_1 \text{ falló})}{P(\text{algún sistema funciona})}=\frac{P(S_2 \text{ funcionó, y } S_1 \text{ falló})}{P(\text{algún sistema funciona})}=\eval{pBayes}$.
\end{itemize}
}
\end{question}

\newpage

\begin{question}{discretasp4}
\begin{runsilent}
umbral100 = randint(2,3)#HERE randint(3,4)
umbral = umbral100/100
npersonas = randint(2,4)
A = st.norm(loc=0.05, scale=0.01)
pproblemas = A.cdf(umbral)
D = st.binom(n=30, p=pproblemas)
pmuchosproblemas = 1 - D.cdf(npersonas)
G = st.geom(p=pmuchosproblemas)
percentil5=G.ppf(0.05)
percentil95=G.ppf(0.95)
\end{runsilent}
Según cierto dietista, la proporción en la flora bacteriana de actinobacteria sigue una distribución normal de media $0.05$ y desviación típica $0.01$.

La dieta del submarino podría provocar trastornos digestivos a las personas con menos de un $\eval{umbral100}\%$ de actinobacteria.
Y si más de \eval{npersonas} personas tienen estos problemas, puede comprometer la misión.

\begin{itemize}
  \item Si en el submarino hay una tripulación de 30 personas, calcula la probabilidad de que más de \eval{npersonas} personas tengan problemas digestivos.
  \item En cada misión, la proporción de actinobacteria de cada tripulante puede cambiar, de modo que tenemos la misma probabilidad de trastornos digestivos.
%  Un oficial hace notar que es cuestión de tiempo hasta que una misión se vea comprometida por esta causa.
  ¿Qué distribución de probabilidad sigue el número de misiones hasta que una misión se vea comprometida por esta causa por primera vez? Encuentra los percentiles $5\%$ y $95\%$ para este número de misiones.
\end{itemize}

\explain{
\begin{itemize}
  \item Según el modelo, el tripulante $i$-ésimo tiene problemas digestivos si su proporción de actinobacteria $A_i$ es menor que $\eval{umbral100}\%$.
  Por ejemplo, normalizamos $A_i$: $P(A_i<\eval{umbral100}\%)
  =P(\frac{A_i-0.05}{0.01}<\frac{\eval{umbral100/100}-0.05}{0.01})=P(Z<\frac{\eval{umbral100/100}-0.05}{0.01})=\eval{pproblemas}$.
  Es decir, asociada a la cantidad aleatoria $A_i$, que sigue una distribución continua de tipo normal, nos quedamos con una propiedad binaria: problemas digestivos o no, que sigue una distribución de Bernouilli.

  El número de personas con problemas digestivos $D$ sigue una distribución binomial con $n=30$ y $p=\eval{pproblemas}$, porque estamos contando la cantidad de tripulantes que tienen problemas y cada tripulante es independiente.
  Nos piden $P(D>\eval{npersonas})=1-P(D\leq\eval{npersonas})=\eval{pmuchosproblemas}$.
  \item El número de misiones hasta un ``fallo de misión'' sigue una distribución geométrica, porque cada misión es independiente y tiene una probabilidad de fallo de misión igual a $ \eval{pmuchosproblemas}$.
  Calculamos los percentiles con \texttt{scipy.stats}:
\texttt{G = st.geom(p=\eval{pmuchosproblemas}); percentil5=G.ppf(0.05); percentil95=G.ppf(0.95)
}. Los percentiles son $p_{0.05}=\eval{percentil5}, p_{0.95}=\eval{percentil95}$.
\end{itemize}
}
\end{question}

\newpage

\textbf{Atención:} La respuesta al siguiente ejercicio debe ser en \emph{formato de vídeo}, como se indicó en la convocatoria de examen.
\vspace{1cm}

\begin{question}{inferenciaparametricap1}
\begin{runsilent}
se_han_mareado = randint(5,10)
pasaje = 100 #HERE 100*randint(1,2)
duracion_2_o_3 = randint(0,1)
percentil_o_cdf = randint(0,1)
duracion = (2 if duracion_2_o_3 else 3)
personashora = pasaje*duracion
tasa_mv = se_han_mareado/personashora
M = st.poisson(mu=tasa_mv*100)
pmasde10 = 1-M.cdf(10)
tasa_bayes = st.gamma(a=0.5+se_han_mareado,scale=1/personashora)
percentil5=tasa_bayes.ppf(0.05)
percentil95=tasa_bayes.ppf(0.95)
plambdamenor = tasa_bayes.cdf(0.1)
\end{runsilent}

  En un trayecto en ferry el número de episodios de mareo en promedio es
  $N\cdot T\cdot \lambda$, donde
\begin{itemize}
  \item $N$: pasaje
  \item $T$: tiempo de viaje
  \item $\lambda$: tasa de mareos, que depende de las condiciones de la mar
 \end{itemize}
  Cada vez que comienza el trayecto, el número $\lambda$ es desconocido. Se asume que $\lambda$ no cambia durante el trayecto. Una persona se puede marear más de una vez, y contaría como más de un episodio de mareo.

  Tras \sif{duracion_2_o_3}{dos horas}{tres horas} de viaje con un pasaje de 100 personas, se han mareado \eval{se_han_mareado} personas.

\begin{itemize}
  \item
  Estima por máxima verosimilitud la tasa de mareos para ese viaje.
  \item
  Usando la estimación anterior, calcula la probabilidad de que en la siguiente hora de viaje se produzcan más de 10 mareos.
  \item Realiza una estimación bayesiana para $\lambda$, \sif{percentil_o_cdf}{calcula el intervalo delimitado por los percentiles $5\%$ y $95\%$ para $\lambda$}{calcula la probabilidad de que $\lambda$ sea mayor que $\frac{1}{10}$}.
\end{itemize}

\explain{
\begin{itemize}
  \item Entendemos que los mareos son un proceso de Poisson con una tasa que se mide en mareos por persona y hora, ya que es igual de probable a priori que se maree una persona u otra en cualquier franja horaria con la misma longitud.
  La estimación de máxima verosimilitud es el número total de mareos \eval{se_han_mareado} entre la ``longitud del intervalo'', que en este caso, para ponerlo en las mismas unidades, son \eval{personashora} personas*hora.
  El resultado es $\eval{tasa_mv}$.
  \item En la siguiente hora de navegación, contamos el total de mareos $TM$ para un total de 100 personas*hora: sigue una distribución de Poisson con parámetro $\mu$ igual al producto de la tasa por 100 personas*hora: $\eval{tasa_mv*100}$.
Con \texttt{scipy.stats}: \texttt{TM = st.poisson(mu=\eval{tasa_mv}*100); pmasde10 = 1-M.cdf(10)}. La probabilidad pedida es $\eval{pmasde10}$.
  \item Para la tasa de un proceso de Poisson, elegimos la familia conjugada Gamma, y para el prior, escogemos por ejemplo el prior de Jeffreys, $\text{Gamma}(\alpha=1/2, \beta=0)$, que actualizamos con los datos disponibles de \eval{se_han_mareado} mareos en \eval{personashora} personas*hora: $\text{Gamma}(\alpha=1/2+\eval{se_han_mareado} , \beta=\eval{personashora})$.

  Con \texttt{ scipy.stats} podemos calcular por ejemplo la probabilidad de que $\lambda$ sea mayor que $\frac{1}{10}$ o los percentiles 0.05 y 0.95:
  \texttt{tasa\_bayes = st.gamma(a=0.5+\eval{se_han_mareado},scale=1/\eval{personashora}); percentil5=tasa\_bayes.ppf(0.05); percentil95=tasa\_bayes.ppf(0.95); plambdamenor = tasa\_bayes.cdf(0.1)}.
  Los percentiles son $p_{0.05}=\eval{percentil5}, p_{0.95}=\eval{percentil95}$, la probabilidad de que $\lambda$ sea mayor que $\frac{1}{10}$ es $\eval{plambdamenor}$.
\end{itemize}
}
\end{question}

\end{document}
